\chapter{Ubuntu}
\begin{flushright}
\textit{Lila Pagola}
\end{flushright}
\section*{¿Qué distro usás en tu PC? ¿Por qué la preferís sobre otras?}

Soy usuaria de Ubuntu desde 2004, su primera versión liberada: la 4.10. Empecé con GNU/Linux poco antes de eso, probando varias distros: entre ellas la que más usé fue Mandrake, luego Mandriva. Como usuaria novata, me encontraba con muchos problemas de usabilidad. 

Una anécdota: en 2003 escribí un texto en ese GNU/Linux y nunca supe como sacarlo de allí: no me funcionaba internet, no podía montar un USB ni mi partición de MS/Win. Fue un comienzo difícil :)

No siendo programadora, no estaba acostumbrada al uso de la consola. Buscaba todo el tiempo las equivalencias en todo lo que quería hacer con el sistema operativo que había usado hasta entonces, y recuerdo que -entre otras cosas- lo que más me costó comprender fue el sistema de archivos de GNU/Linux: dónde se instalaban los programas, las tipografías, el fundamento del usuario root ...

Por esa misma época -muy productiva en el desarrollo de versiones de GNU/Linux ciertamente-, probé muchísimas distros. Iniciamos con amigos artistas de Córdoba un proyecto llamado “Nómade” que buscaba ayudar a los creativos a migrar a software libre. Nuestro lema era “libres pero no puros”. En ese momento había muchas iniciativas como la nuestra en otros lugares del mundo: una casi “hermana” fue \href{http://www.burbane.net/html/artworks.htm}{SLOW} (Software libre para Osx y Windows) que se difundió en  Colombia, desde un grupo coordinado por Andrés Burbano y colegas. Otra que seguimos de cerca por aquellos años fueron la familia de distros de La Menagerie, un grupo de artistas franceses que desarrollaron en 2004 un proyecto de varias distros \href{http://web.archive.org/web/20110808193435/http://garbure.org/}{(Garbure)} con distintos “sabores” de GNU/Linux con aplicaciones específicas para distintos usos creativos: animación, música, gráfica, audiovisual, y diseño web donde cada una llevaba el nombre de una receta típica europea. Ese tipo de “curaciones funcionales” de software eran muy valoradas por quienes querían probar un OS y aplicaciones libres sin pasar cientos de horas comprendiendo un nuevo paradigma de la computación personal ... 

Recuerdo esa época como un momento de intensa experimentación, precisamente como un cambio de paradigma, y una sensación de aprendizaje intenso como la que tuve cuando empecé a usar computadores a los 13; o la que reviví en mis 20 al retomar con el software para artes visuales: sabiendo poco y nada, probando todo el tiempo, cometiendo errores enormes, rompiendo y perdiendo datos, pasando horas tratando de entender y arreglar … no siempre con éxito, por cierto.
Mi principal imagen de esa época es la del descubrimiento, de la euforia del hallazgo y la diversidad que se abría como opciones en un mundo que meses antes se me había presentado estable y homogéneo.

\textbf{Pero volvamos a Ubuntu}. Por esa época había empezado a participar del grupo de usuarios de Linux de Córdoba: Grulic. Viniendo en mi caso del arte y del diseño, y apasionada por la evolución de las interfaces de usuario de las primeras épocas de la historia de la informática, veía reproducirse viejos debates entre desarrolladores y diseñadores respecto de la usabilidad del software, cuando en algunos casos se argumentaba -respecto de evidentes problemas de las interfaces- que “quizá Linux no era para todos los usuarios”, o era necesario que los usuarios finales prestaran más atención, en lugar de dejarse llevar por decisiones de “marketing”. El debate no lograba objetivar las diferencias entre la experiencia de usuario de calidad y decisiones comerciales de las corporaciones que desarrollan software privativo. 

Ubuntu fue una respuesta a esas discusiones. Vino a mostrar un modelo de desarrollo en el software libre en el cual se pusiera énfasis en los usuarios finales, y su experiencia. Muchos de los lectores de este comentario quizá desconozcan el eslogan de Ubuntu propone un “Linux para seres humanos”. ¿Es bastante polémico, no?
De algún modo resume una visión del desarrollo del sistema operativo, y se posiciona sobre una “cultura” frecuente en las comunidades de software libre, derivada si se quiere del algo más amplio mundo de la cultura geek, en el cual ser experto y poder resolver desafíos cognitivos complejos (de programación, o de muchos otros temas) es central a la identidad de los participantes y está en la base de su organización como colectivo.

Una cultura que ha motorizado la colaboración y el desarrollo de soluciones de software de enorme valor y concretado proyectos visionarios como Wikipedia, pero que representa también un alto umbral de ingreso y permanencia para muchos usuarios; y especialmente usuarias.

Recuerdo algunas discusiones en nuestro Flisol-Córdoba cuando surgió la iniciativa de reemplazar Mandriva por Ubuntu como distro recomendada -oficialmente asistida en el festival, básicamente. ¡Fueron muy jugosas! Los argumentos a favor sostenían que con Ubuntu los nuevos usuarios tendrían menos dificultades en sus primeros pasos, ya fuera para sostener el uso o para seguir experimentando con el nuevo OS instalado.

\section*{-¿Qué distro recomendás para gente que recién empieza, para su primera vez en Linux?}

Ubuntu :)

Usar GNU/Linux es un segundo paso en el proceso de migración a software libre: el primero sería usar aplicaciones libres en el sistema operativo habitual. El cambio de sistema operativo supone desarmar un paradigma de control sobre la computadora, que será tanto más arduo cuanto mayor sea el nivel de utilización del usuario/a.
Para usuaries que no usan mas que el navegador de internet, migrar a un sistema operativo libre puede aportar mucho (en seguridad y estabilidad principalmente) con relativamente pocos cambios y esfuerzo de adaptación.

Para usuaries con mayor experiencia y uso autónomo de funciones de sistema (instalación y desintalación de software, tipografías, plugins, configuración de funciones de sistema, instalación de periféricos, etc.) el cambio será notable, y la sensación de “no entender nada” será frecuente e intensa.
En ese sentido, Ubuntu simplifica y asiste procesos que en otras distros debe realizarlos el usuario/a, muchas veces mediante una terminal de comandos textuales.
Como desde hace tiempo, la mejor forma de iniciarse en GNU/Linux es probando una versión “live” (antes en CD, ahora como USB booteable). Ese OS puede ser muy útil en muchas situaciones más allá de la prueba inicial de esa distro, con mi equipo, mi hardware y mi conexión a internet. Si bien es importante saber que instalado funcionará \textbf{mejor}, será una buena aproximación a la nueva experiencia.

El proceso de instalación de Ubuntu ha mejorado significativamente desde sus primeras versiones, y sus propuestas de usabilidad han influido en otras distribuciones a su vez. Asistir al usuario/a en la detección del idioma del teclado puede parecer algo demasiado simple para detenerse en ello, desde la perspectiva de un super-usuario (que comprende la base técnica del proceso y sabe controlarlo). Para un usuario/a que nunca se enfrentó con el problema, comprender por qué el teclado “anda mal” en Ubuntu puede ser un motivo que lo lleve a pensar que el sistema operativo es deficiente. Y ese ejemplo puede proyectarse a muchos otros: si la PC no reproduce mp3 en GNU/Linux, o no se conecta a internet porque mi placa wireless requiere un driver privativo, es probable que muchos usuarios/as nunca se enteren por qué sucede eso en otras distros de GNU/Linux y concluyan -apresurada y equivocadamente- que no funcionan bien.

Mucho se dijo y se critica en torno a estas decisiones de Canonical. Cuestiones similares pasan con Mozilla Firefox, otro de los “buques insignia” de la difusión del software libre: los límites son ciertamente difíciles de establecer, y lamentablemente rara vez se establecen de forma orgánica entre las múltiples organizaciones que producen soluciones de software libre.

\section*{¿Por qué son difíciles de establecer esos límites? O más bien ¿límites entre qué y qué? }

Básicamente se trata de una apasionante discusión del ámbito de la HCI (human computer interaction). ¿hasta dónde asistir al usuario/a? ¿cuándo esa asistencia oculta decisiones éticas o modos de funcionamiento que es necesario que el usuario/a conozca, comprenda y decida por sí mismo/a? 
La opción por defecto tiene un enorme peso en estas operaciones. Les usuaries solemos estar orientados por los resultados a los que las computadoras nos permiten llegar, no por las mediaciones en sí mismas. La computadora y el software nos permiten escribir, encontrar información, mirar una serie, comprar algo. Cómo lo hacen no es algo que le interese a la mayoría, así como a muchos expertos informáticos no les interesa conocer sobre los fundamentos de la pedagogía. Tampoco resulta viable, en este estado de desarrollo del conocimiento humano, saber en profundidad de muchos campos.

La exigencia implícita detrás de muchas distros de GNU/Linux despreocupadas por la experiencia de sus usuarios/as parece ser que es el usuario/a quien debe dedicar mas tiempo y estudio a los fundamentos técnicos de un sistema operativo. Algo similar se pensaba en la primera generación de interfaces de usuario, respecto del tiempo y esfuerzo de aprendizaje demandado por las interfaces de comandos.

Sin embargo, parte de ese tiempo y esfuerzo dedicado a comprender los fundamentos del funcionamiento del software es innegociable: tiene una clara utilidad para formar usuaries críticos que eligen entre opciones que conocen (y a las cuales pueden apelar de ser necesario). Saber que el software es texto, y que la consola es la forma mas eficaz de operarlo no debería ser un saber experto, en cualquier OS: de hecho no lo es para los “power users” de cualquier sistema operativo. 
La tendencia de diseño de interfaces de usuario sin embargo parece ir en sentido contrario: en un ecosistema digital cada vez mas complejo y multiplataforma, se tiende a simplificar para no abrumar al usuario/a y al mismo tiempo, construir hegemonía en torno a una cuenta, una suite de una empresa, un estilo de interacción que una vez internalizado, el propio usuario/a defenderá de cualquier cambio incluso contra los propios desarrolladores.
El uso de software libre introduce flexibilidad y mundos alternativos en un ecosistema que tiende a la concentración y a la opacidad, en nombre de simplificar la experiencia de los usuarios/as y anticiparse algorítmicamente a sus necesidades.
 
Ubuntu es un sistema operativo adecuado para la transición, y para aquellos usuarios/as que necesitamos mantener fluido el contacto con el “resto de los usuarios” no linuxeros, en sus modos de hacer, sus problemas y representaciones del mundo digital que habitamos.

\section*{¿Qué recomendaciones harías para un docente que recién comienza con el software libre?}

Los y las docentes somos trabajadores informacionales. Las computadoras e internet son herramientas básicas de nuestra tarea cotidiana, no solo bajo la obvia demostración a la que nos obligó la pandemia, sino como una marca de época: la sociedad-red nos ofrece y compele a mediar la práctica de enseñanza con numerosas herramientas que permiten hacer “lo de toda la vida”, y ensayar nuevos modos de compartir información, comunicarnos, trabajar juntes, hacer seguimiento de procesos o evaluar aprendizajes y competencias adquiridas.

\textbf{Una herramienta para desarmar la hegemonía}

Las mediaciones de software que decidimos sugerir (u obligar) a usar a nuestros estudiantes son la opción “por defecto” de su contacto inicial con ese tipo de herramienta. 

Usar un OS libre en el laboratorio informático para contraponerlo a la experiencia que algunos estudiantes tendrán en sus hogares o bien enseñarles como bootear y explorar un OS live de software libre, con nuevas aplicaciones que les permiten reconocer fundamentos y constantes entre las diferentes interfaces de usuario y modos de funcionamiento de software, o bien descubrir que hay aplicaciones libres que pueden ser usadas en un OS privativo… todas esas conversaciones y experiencias son momentos clave en el diseño pedagógico de acciones de alfabetización digital crítica, incluso si nuestros estudiantes no vuelven a usar/interesarse por el software libre.

Las mediaciones elegidas -el OS en este caso- son decisiones a tomar con cuidado. Asomarse a un nuevo OS es un segundo paso en un proceso de reconocimiento y/o migración a software libre: primero hay que probar aplicaciones libres en nuestro sistema operativo habitual, y sentir ganas de más.
El sistema operativo es nuestro pequeño mundo. Cambiar sus coordenadas requiere orientación, apoyo y sobre todo convicción. Si un driver privativo no se instala automáticamente, pedagógicamente es una potente oportunidad para explicar modelos de construcción y circulación de saber concretizados en formas técnicas, en términos éticos y políticos. Sin esa explicación y contexto, puede ser pensado como un error o una mala implementación. Una experiencia demasiado difícil en los primeros pasos será desalentadora para la mayoría: la transición incremental es la estrategia que puede ser sostenida con un OS libre bien diseñado y que tenga al usuario/a en el centro de sus preocupaciones y decisiones de implementación.


\textbf{Desaprender}


Otra recomendación clave para quien recién se inicia es saber que usar un OS libre (o cualquier OS distinto del habitual) es un gran esfuerzo cognitivo, tanto mayor cuanto más conocimiento informático se posea previamente. Será necesario separar en la inevitable frustración de las primeras experiencias, aquello que realmente no funciona o está poco desarrollado, o tiene errores de usabilidad de lo que no logro hacer tan rápido o tan bien como en el otro OS/aplicaciones que uso habitualmente simplemente porque soy un usuario/a que recién empieza -con mañas de usuario avanzado.

Será necesario desaprender lo que ya sabemos, y recuperar esa mirada curiosa y conectiva de nuestras primeras experiencias con una computadora: cuando explorábamos, probábamos, leíamos, preguntábamos y no teníamos miedo a equivocarnos porque claramente usar la computadora -incluso mal y lentamente- era claramente mejor que no usarla.

\section*{Comentarios / sugerencias / recomendaciones}

Sugerencias para iniciarse en Ubuntu: descargarse una versión desde \href{https://ubuntu.com/download/desktop}{aquí} o explorar los distintos “sabores” de Ubuntu. 

La instalación por defecto es muy simple, pero una recomendación práctica es separar el sistema (carpeta raíz) de los archivos de datos  (/home) en particiones diferentes de nuestro disco. De ese modo, los procesos de backup y actualización serán más sencillos. Si nunca realizaron esa operación, es conveniente hacerlo con alguien que nos asista sobre nuestro caso específico, por ejemplo en un \href{https://flisol.info/}{Flisol}.

Ya instalado, podemos equipar nuestro OS mediante dos recursos: el centro de software sería la forma mas simple y directa, buscando aplicaciones por su nombre o por tipo de funcionalidad, que se encuentran registradas en sus repositorios. Es la aplicación que se abrirá por defecto incluso cuando querramos instalar un paquete .deb (que son los compatibles con Ubuntu) externo o descargado de la web: sería la forma de instalar si buscando en el centro de software no encontramos el programa que buscamos, pero sí está disponible para su descarga como .deb en la web.

Alternativamente podemos instalar el gestor de paquetes synaptic, que nos permitirá tener mayor control sobre lo que se instala, agregar repositorios de software y eventualmente solucionar problemas. Synaptic es a su vez, la versión con interfaz gráfica de APT, el gestor de paquetes de software de Debian.

Instalar/desintalar aplicaciones o diversos paquetes de software es una operación que puede comprometer el sistema operativo -romper cosas, en pocas palabras; si bien los usuaries de GNU/Linux podemos gozar de la paz mental de no lidiar prácticamente con virus.

Otra funcionalidad polémica de Ubuntu es que no requiere usuario root para operar ciertas funciones administrativas desde la terminal: pueden ser realizadas con el comando sudo desde el usuario que instaló el sistema -que se supone es el usuario principal. El superusuario root podría no ser creado nunca e igualmente tener un sistema operativo seguro, estable y personalizable. Esta decisión de los desarrolladores de Ubuntu -y los debates a su alrededor – refuerzan la filosofía de trabajo que apuesta por la usabilidad y la autonomía del usuarie final, sacrificando formas técnicamente superiores en seguridad, pero cuyo costo se paga con autonomía de uso y personalización del propio sistema. 


\newpage
\subsection*{Sobre la autora:}
\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{Imagenes/lila.jpg}
  \end{center}

\end{figure}
  \textbf{Lila Pagola} - Formada en Artes y visuales, doctoranda en Artes (UNC), docente-investigadora en la Universidad Nacional de Villa María y en la Universidad Provincial de Córdoba, y docente de posgrado en UNC y UNVM. Dirige proyecto de investigación sobre diseño de recursos educativos abiertos (UNVM). Miembro de la Creative Commons Global Network y CC Argentina. Activista de software y cultura libre desde 2003.
